<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Cospi 2 (Joachim Watt)</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher/>
            <distributor/>
            <date/>
            <availability>
               <p/>
            </availability>
            <idno type="PID">cosp_2</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <ab>Die Primärtexte sind aus den zitierten Quellen bezogen. <bibl xml:id="cosp-1514"
                  >Libellus Palaephati Graeci Authoris quo aliquot veteres fabulae, unde tractae
                  sint narrat, studiosi hominibus apprime utilis, Wien 1514</bibl>
            </ab>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="el">Greek</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <surface start="#facs_cosp_2">
         <graphic url="facs/facs_cosp_2.jpg"/>
      </surface>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div>
            <div xml:id="cosp_2" source="#cosp-1514" type="text">
               <pb xml:id="facs_cosp_2"/>
               <head><persName ref="#vadi" type="author"><forename>Ioachimi</forename>
                     <surname>Vadiani</surname>
                     <addName>Helvetii</addName>
                     <roleName>Poetae Laureati</roleName></persName> in Idiotam Vatum detractorem:
                  Epigramma.</head>
               <lg>
                  <l>Qui Vatum nugas, pensataque carmina vero</l>
                  <l>Inflatus rides: huc Idiota veni.</l>
                  <l>Et lege quae Latio nunc ore <persName ref="#pala">Palaephatus</persName>
                     edit</l>
                  <l>Quem voluit <persName ref="#cosp">Cospus</persName> Romula verba loqui.</l>
                  <l><persName ref="#cosp">Cospus</persName>
                     <placeName ref="#fels">Felsineae</placeName> decus et nova gloria terrae</l>
                  <l>Dum nitet et Graecis artibus et Latiis.</l>
                  <l>Invenies certe quo, si velit Augur <persName ref="#apol">Apollo</persName>:</l>
                  <l>Et tenebris poscis cernere mente diem.</l>
                  <l>Et turpes animi naevos, errataque longae</l>
                  <l>Invidiae: sensu vel removere novo.</l>
                  <l>Quod si nulla tibi poterit Medicina furorem</l>
                  <l>Demere, et hoc agitant astra maligna nefas,</l>
                  <l>Ut neque Divorum summa ornamenta Poetas</l>
                  <l>Nec dulces capias, suaviloquosque iocos.</l>
                  <l>Et sterili semper verseris limine rerum</l>
                  <l>Quo nullus veri commoda sudor habet.</l>
                  <l>Cessabis saltem buccas inflare popello,</l>
                  <l>Inque modum fandi guttur abibit iners.</l>
                  <l>Fabula grandiloquos gremio fovet apta recessus</l>
                  <l>Et succum in viridi cortice semper habet.</l>
                  <l>Seu de divinis seu de terrestribus orta est</l>
                  <l>Causa decens, verax fabula Vatis erit.</l>
                  <l>Hanc tua Lethaeo stillantia lumina tabo:</l>
                  <l>Si non discernunt, culpa ferenda malo est.</l>
                  <l>Si vulgo ceves et vis te scire videri</l>
                  <l>Ut tibi displiceas huc Idiota veni.</l>
               </lg>
            </div>
            <div type="translation" corresp="#cosp_2">
               <head>Epigramm des <persName ref="#vadi"><forename>Joachim</forename>
                     <surname>Watt</surname></persName> gegen den Stümper, der Sänger
                  schmälert.</head>
               <p>Du Aufgeblasener, der du tatsächlich die Spielereien und wohlüberlegten Gedichte
                  der Sänger verlachst: komm hierher, du Stümper! Und lies, was <persName
                     ref="#pala">Palaiphatos</persName> nun aus lateinischem Munde von sich gibt,
                  von dem <persName ref="#cosp"><surname>Cospi</surname></persName> wollte, dass er
                  römische Worte spricht. <persName ref="#cosp"><surname>Cospi</surname></persName>
                  ist die Zier und die neue Ehre <placeName ref="#fels">Bolognas</placeName>, während er sowohl in griechischen als
                  auch lateinischen Künsten glänzt. Sicherlich wirst du herausfinden wodurch, wenn
                  der Seher <persName ref="#apol">Apollo</persName> es möchte: Du forderst, sowohl in der Dunkelheit den Tag im
                  Geiste zu erkennen als auch die schändlichen Male des Geistes und die Irrungen
                  eines langandauernden Neids. Oder &lt;du forderst&gt;, &lt;dies&gt; mit einer
                  neuen Wahrnehmung zu entfernen. Denn wenn keine Medizin dir die Wut nehmen kann,
                  dann treiben böswillige Sterne dieses Unrecht an, dass du weder die höchsten
                  Zierden der göttlichen Dichter noch die süßen und süßklingenden Späße erhaschst.
                  Und immer sollst du dich auf der ertraglosen Schwelle der Dinge aufhalten, auf der
                  keine Mühe den Nutzen der Wahrheit hat. Wenigstens wirst du aufhören, dem Pöbel
                  die Backen aufzublasen, und bei sprachlicher Einschränkung wird die Kehle untätig
                  vergehen. Eine passende Story fördert Rückzugsorte für Großkotze in ihrem Schoß
                  und hat immer Saft in ihrer frischen Rinde. Sei es, dass das passende Thema aus
                  göttlichen oder irdischen Dingen entstanden ist, die wahre Erzählung wird jene des
                  Sängers sein. Diese erkennen deine Augen, die von Vergessenheit bringendem Gift
                  triefen: Wenn sie sie nicht erkennen, muss man dem Bösen die Schuld geben. Wenn du
                  für den Pöbel mit dem Hintern wackelst und du wissen willst, dass es scheint, dass
                  du dir selbst missfällst, dann komm hierher, du Stümper!</p>
               <!-- überarbeiten!-->
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
